

  Po prečítaní programových téz novovznikajúcej vlády vo mne zavládol mierny optimizmus. Mnohé znejú veľmi nádejne - najmä v oblasti boja proti korupcii a získavania dôvery v slovenské súdnictvo. Bohužiaľ, mierny optimizmus mierne opadne po prečítaní téz pre oblasť ochrany životného prostredia. 
 Základným pozitívom je prvá téza - obnova samostatného rezortu pre životné prostredie. Dôležité je však, aby to nebola len formalita, ale aby bola táto oblasť naplnená zmysluplným obsahom. O tomto obsahu by mali viac napovedať ďalšie tézy. 
 Zeleným som označil tie tézy, ktoré považujem za prínos v oblasti ochrany životného prostredia. Oranžovým sú dobré, ale nejasné alebo mierne kontroverzné tézy. Červeným som označil sporné alebo príliš všeobecné tézy. 
 - Obnovíme Ministerstvo životného prostredia SR. - Zastavíme výstavbu ropovodu cez Žitný ostrov.  - Podporíme takú zonáciu chránených území, teda aj Tatier, ktorá umožní rozvoj turizmu, ale neohrozí chránené biotopy.  - Dáme samospráve právomoc rozhodovať o ťažbe a spolurozhodovať o skládkach a zásadne zvýšime účinnosť boja proti čiernym skládkam.  - Zavedieme centrálny register územnoplánovacích dokumentácií, tento bude zverejnený na internete a pravidelne aktualizovaný.  - Prehodnotíme rozsah chránených území  podľa možností spoločnosti a ekonomickej situácie krajiny. Stanovíme pravidlá obmedzenia vlastníckych práv vo vzťahu k pozemkom.  - Zmeníme slovenskú legislatívu tak, aby bola zabezpečená účasť verejnosti na rozhodovacom procese v záležitostiach životného prostredia v duchu Aarhuského dohovoru o prístupe k informáciám.  - Zásadné zvýšime účinnosť boja proti čiernym stavbám.  - Určíme kritériá transparentného rozdelenia kvót CO2 vo verejnom záujme.  - Z fondov EÚ podporíme ekologizáciu lesnej výroby.  - Prehodnotíme rozsah a mieru poplatkov a odvodov v oblasti ŽP.  - Prehodnotíme environmentálnu politiku v oblasti nakladania s odpadmi.  - - - Navrhneme protipovodňové opatrenia spôsobom, ktorý umožní udržať vodu v prírode a zníži následky povodní. Vypracujeme stratégiu protipovodňových opatrení na Slovensku, na dobudovanie protipovodňových systémov využijeme hlavne štrukturálne fondy EÚ, a tiež v rámci regionálnej spolupráce so susednými krajinami s využitím programov Východného partnerstva EÚ. Zabezpečíme trvalú údržbu malých vodných tokov na územiach ohrozených povodňami a objasníme ich správcovstvo.  - Uskutočníme reformu organizácií vodného hospodárstva zameranú na racionalizáciu výkonov a služieb.  - Po analýze dopadov pripravíme možnosť zrušenia recyklačného fondu.  
 Z 15-tich téz vnímam už dnes ako jasné pozitívum pre životné prostredie 5. Samozrejme, ak sa ich podarí naplniť. 
 Pri tých, ktoré som označil ako oranžové sa pýtam „Ako?", pretože z týchto téz mi nie je jasné, ako chce nová vláda riešiť uvedené problémy. 
 Červené nehovoria nič konkrétne. Môže v nich byť schovaný aj prospech pre niekoho úplne iného ako je životné prostredie. Sú sporné aj preto, že takto formulované tézy (či ciele) deklarovala aj Ficova vláda. Spomeniem dve: 
 Podporíme takú zonáciu chránených území, teda aj Tatier, ktorá umožní rozvoj turizmu, ale neohrozí chránené biotopy. - toto isté verklíkoval štátny tajomník MŽP Jaroslav Jaduš (ĽS-HZDS) posledné mesiace dookola. 
 Prehodnotíme rozsah chránených území  podľa možností spoločnosti a ekonomickej situácie krajiny. - prehodnocovanie rozsahu chránených území bolo prioritou druhého štátneho tajomníka na MŽP, Dušana Muňka (Smer-SD). Ten verejne vyhlásil, že Natura 2000 a zonácia TANAP-u sa budú prehodnocovať, pretože „keby zostali tak, ako sú teraz, zbytočne by sme sa rozprávali o rozvoji stredísk, rozvoji cestovného ruchu, s problémami pri dnešnej legislatíve by sa nedalo pohnúť". 
 Jednou zo zásadných otázok v súvislosti s uvedenými tézami je: Aký turizmus chce nová vláda v chránených územiach (napr. TANAP-e) rozvijať? 
 Nielen v tých dvoch, ale vo všetkých „nezelených" tézach by mala nová vláda vyjsť so skutočnou farbou von už v programovom vyhlásení vlády. Aby sme jasne vedeli, čo môžeme od novej vlády očakávať - napríklad pri zonácii národných parkov alebo ekologizácii lesnej výroby. A aby to zase nedopadlo takto: 
  
 - - - 
 Zámery novej vlády v oblasti ochrany životného prostredia vyzerajú minimálne ako návrat k filozofii akú presadzovalo Ministerstvo životného prostredia za posledného prijateľného ministra životného prostredia - Lászlóa Miklósa. 
 Vidím však aj mierny posun dopredu. To nie sú len tie „zelené" tézy, ale všeobecný posun politických strán tvoriacich novú vládu vo vnímaní problematiky komplexnej ochrany životného prostredia. 
 Preto zatiaľ aspoň to jedno + v nadpise. 

